\chapter{Einleitung} % (fold)
\label{sec:einleitung}
Computersimulationen sind aus der Physik des 21. Jahrhundert nicht mehr wegzudenken. Häufig sind sie eine schnelle und billige Alternative zu aufwendigen Experimenten; manche Daten sind prinzipiell nicht durch Versuche generierbar und es muss auf Rechenkraft zurückgegriffen werden.
(TODO Notwendigkeit einer Simulation)

Aus eben diesen Gründen wurde auch diese Arbeit erstellt: Es wurde in C++ eine schnelle und einfache Teilchendetektorsimulation erstellt, die Teilchenproduktion, -propagation, und -detektion beinhaltet.

Grundsätzlich sind viele Detektoren durch dieses Framework simulierbar, da es durch den einfachen Aufbau keine Schwierigkeit darstellen sollte, die Simulation an ein gegebenes Problem anzupassen; es wurde jedoch besondere Aufmerksamkeit auf den Neutrinodetektor IceCube gelegt. Selbstverständlich ist auch für dieses Projekt schon eine umfangreiche Simulation vorhanden. Es wurde in dieser Arbeit jedoch versucht, durch einen einfachen Aufbau der Simulation und Näherungen einen deutlichen Geschwindigkeitsvorteil zu erlangen. Dies ist insbesondere dann hilfreich, wenn schwerwiegende Konfigurationsänderungen zunächst schnell miteinander verglichen werden sollen und die Präzision noch eine untergeordnete Rolle spielt.

Es ist zu beachten, dass diese Arbeit eine Weiterführung der Bachelorarbeit von Philipp Schlunder aus dem Jahre 2013 am selben Lehrstuhl darstellt (TODO quelle). Das bedeutet, dass grundsätzliche Designentscheidungen bereits getroffen und implementiert wurden -- diese Arbeit bestand darin, die vorhandene Software zu verbessern und auszubauen.
Es wird im Laufe der Arbeit darauf geachtet, zwischen eigenen und übernommenen Teilen zu unterscheiden.
% section einleitung (end)


TODO: Exakte Ziele dieser höchstkonkreten Arbeit
